\section{Princ\'ipios de Hemodinâmica} \label{secao:principios}

De acordo com \citeonline{bib:beleza} sangue pode ser definido como uma suspensão de elementos figurados (hemácias, leucócitos e plaquetas) num fluido chamado de plasma. Em termos percentuais ``[...] as hemácias constituem $40-45 \%$ de todo o volume sanguíneo, enquanto leucócitos e plaquetas juntas constituem menos de $1 \%$'' \cite[tradução nossa]{bib:tanaka} \footnote{Texto original: ``[...] Red Blood Cells (RBCs) that constitute $40-45\%$ of the whole blood volume, whereas leucocytes and blood platelets together constitute less than $1\%$''.}. O restante da composição corresponde ao plasma. 

Em seu livro sobre fisiologia humana, \citeonline{bib:guyton} ensina que o sistema circulatório é formado em sua maior parte pelo coração e pelos vasos sanguíneos, e que o coração é formado por duas bombas, os ventrículos, dispostos um ao lado do outro. O fluxo sanguíneo através do corpo humano se dá em um ciclo: sangue é bombeado pelo primeiro ventrículo para os pulmões, retornando em seguida para o segundo ventrículo, de onde é bombeado para as artérias sistêmicas, que o transportam para o restante do corpo. A partir destas artérias o sangue flui por todos os órgãos através de seus capilares, fluindo em sequência pelas veias e retornando por fim ao coração, completando o ciclo.  

O processo de circulação sanguínea é fundamental à vida, pois, ainda segundo \citeonline{bib:guyton}, ele atua como um sistema de transporte, conduzindo oxigênio, nutrientes e outras substâncias essenciais através do organismo, bem como recolhendo os produtos da excreção do mesmo.

Majoritariamente, o fluxo sanguíneo no corpo humano apresenta um comportamento não-newtoniano, pois a maioria dos vasos sanguíneos têm um diâmetro da mesma ordem de grandeza das células sanguíneas e, neste caso, os efeitos de viscosidade superam os efeitos de inércia \cite{bib:tanaka}, havendo, nessas situações, a presença de baixas taxas de cisalhamento no escoamento \citeonline{bib:beleza}. Ainda segundo \citeonline{bib:tanaka}, em vasos onde o diâmetro possui uma ordem de grandeza muito maior em relação ao tamanho das células, o fluxo pode ser simulado numericamente assumindo-se um caráter newtoniano, no qual os efeitos de inércia passam a superar os efeitos de viscosidade. A consideração do escoamento como newtoniano é avaliada pelo número de Reynolds ($Re$), definido por Fortuna (2012) como a razão entre forças inerciais e forças viscosas em um escoamento, podendo ser escrito como $Re = (U \cdot d) / \nu$, onde $U$ é a velocidade do fluido, $d$ o diâmetro do vaso sanguíneo (neste caso) e $\nu$ a viscosidade cinemática. 

De acordo com \citeonline{bib:tanaka}, as características não-newtonianas do escoamento sanguíneo podem ser negligenciadas para $Re$ variando de centenas a milhares, enquanto que para $Re$ no intervalo de $0,\!01$ à $0,\!1$ esta consideração não pode ser feita. Essa condição, em que o escoamento do sangue pode ser assumido como newtoniano, só é observada em vasos maiores, chamados de macroscópicos pela literatura. Infelizmente, ``vasos macroscópicos representam apenas uma pequena fração do sistema circulatório'' \cite[tradução nossa]{bib:dzwinel} \footnote{Texto original: ``Macroscopic vessels represent only a small fraction of circulatory system''.}, o que torna a aplicação da DFC na hemodinâmica uma tarefa bastante árdua. 

O sangue humano ``apresenta massa específica um pouco acima da água ($\rho \sim 1060 \: kg/m^{3}$) e viscosidade cinemática na faixa de $3$ à $4,\!5 \times 10^{-6} \: m^{2}/s$'' \cite{bib:beleza}, percorrendo vasos sanguíneos com uma variedade de diâmetros. As maiores medidas se encontram nas artérias aorta e pulmonar, com diâmetros da ordem de $16$ a $20 \: mm$ em homens adultos, já nos capilares (os menores vasos) verificam-se diâmetros da ordem de $4$ a $6 \: \mu m$.